\documentclass[a4paper,11pt,oneside,titlepage]{book}
%asdasdasdasdasdasdasd
%asdasd
\input{mymacros.sty}
\author{Vida Gy\"orgy J\'ozsef\\ \texttt{vidagyorgy@gmail.com}}
\title{Elm\'eleti fizika szigorlat \\ Kidolgozott t\'etelek}
\date{2013. január 15. \\ Utolsó módosítás: \today, \currenttime}

\begin{document}
 \maketitle
%  
 \chapter*{El\H{o}sz\'o}
  
  A tételek kidolgozásának legfőbb célja az volt, hogy konzisztens jelölésben és egységes mértékegységrendszerben (SI) legyen meg a teljes szigorlati anyag.
  Ez némi eltérést fog adni az ismert képletekhez képest az EM hullámok, a Lorentz-erő és a kvantummechanika nagy része esetében.
  Nincsen $\hbar=1$ és $c=1$ egyszerűsítés, minden konstans úgy szerepel, ahogy annak lennie kell SI-ben.
  Lényeges különbség az órai jegyzetekhez képest, hogy egységesen szerepel mindenhol a Minkowski-metrika is.
  Az egyéb forrásokban leginkább elterjedt jelölés az volt, amelyet az elektrodinamikában használtunk, úgyhogy a mechanikában és a kvantummechanikában lesz egy kis különbség a relativisztikus tételeknél.
  
  A tételsort 2012. február 25-én kezdtem el kidolgozni és 2013. január 15-én lett kész az első változat.
  Persze nem egész éven át dolgoztam rajta, de nagyon sok időt töltöttem el vele, hogy elkészítsem.
  Minden erőfeszítésem ellenére biztos sok hiba maradt benne.
  Ha találsz ilyet, akkor, légy szíves, írd meg nekem a \texttt{vidagyorgy@gmail.com} címre, hogy ki tudjam javítani. A tételsor forrása elérhető github\footnote{\url{https://github.com/vidagy/ElmFizSzigo}}-on is.
  
  A tételek kidolgozásához Keszthelyi Tamás Mechanika jegyzetét, Jakovác Antal Elektrodinamika jegyzetét, Szunyogh László Kvantummechanika jegyzetét, Jackson Klasszikus elektrodinamika könyvét, Apagyi Kvantummechanika könyvét, Apagyi--Lévay Válogatott fejezetek a kvantummechanikából könyvét, a Landau könyveket, órai jegyzeteket, gyakorlat jegyzeteket, wikipédiát és rengeteg egyéb forrást használtam.
  A kidolgozásnál felhasználtam Ujfalusi Laci tételeit is.
  
  Köszönöm szépen az eddigi észrevételeket Gubicza Áginak, Konczer Józsinak, Kökényesi Zolinak, Nagyfalusi Balázsnak és Szolnoki Lénárdnak.
  
  \paragraph{Jelölések}
  
  Az érthetőség és a precizitás jegyében próbáltam konzekvens lenni a jelölésekben. 
  A skalárok hagyományosan szedett betűtípussal vannak. 
  A 3D térbeli vektorok félkövérek: $\vect{r}$. A 4D Minkowski-vektorok sans serif-ek: $\minv{x}$. 
  Mindenféle lineáris teret math blackboard bold típussal írok: $\mathbb{H}$.
  A Hilbert-tér elemeket a szokásos bra--ket jelöléssel jelölöm: $\ket{\psi}\in\mathbb{H}$, $\bra{\psi}\in\mathbb{H}^*$.
  A Hilbert-tér elemein ható operátorokon kalap van: $\hat{A}\in\mathrm{Lin}(\mathbb{H})$.
  Az ugyanolyan betűvel jelölt, de kalap nélküli elemek valamilyen reprezentációban (leggyakrabban koordináta-reprezentációban) felírt operátorok: $A(x)$ vagy pl. $\psi(\vect{r})$.
  Ahol transzformációk szerepelnek, ott a transzformálandó objektumok képeit egy felülvonással jelölöm: $\bar{\vect{r}}=\vect{r}-\vect{v}t$ (ettől néha eltérek, ahol ez nagyon nyögvenyelős lenne).
  A kétdimenziós mátrixokat kétszeres aláhúzással jelölöm: $\mat{O}$.
  
  \paragraph{Konvenciók}
  Az elemi töltés egy pozitív előjelű mennyiség, ennek a jele $e$, így az elektron töltése $-e$. 
  
  A szummázásoknál, ha $i$-re és $j$-re is történik összegzés, ám az összegzés során a kettő nem lehet egyenlő, akkor az $\suml{i\ne j}{}$-vel jelölöm. 
  Ha csak $i$-re szummázok, ami mellesleg nem lehet egyenlő $j$-vel, akkor azt így jelölöm: $\suml{i(\ne j)}{}$. 
  Ha $i$-$j$ párokra összegzem, akkor annak a jele $\suml{\mv{i,j}}{}$.
  
  \setcounter{tocdepth}{0}
  \tableofcontents 
 
 \part{Mechanika, Elektrodinamika, Kvantummechanika}
 
  \include{A01tetel/A01tetel}
  \include{A02tetel/A02tetel}
  \include{A03tetel/A03tetel}
  \include{A04tetel/A04tetel}
  \include{A05tetel/A05tetel}
  \include{A06tetel/A06tetel}
  \include{A07tetel/A07tetel}
  \include{A08tetel/A08tetel}
  \include{A09tetel/A09tetel}
  \include{A10tetel/A10tetel}
  \include{A11tetel/A11tetel}
  \include{A12tetel/A12tetel}
  \include{A13tetel/A13tetel}
  \include{A14tetel/A14tetel}
  \include{A15tetel/A15tetel}
  \include{A16tetel/A16tetel}
  
 \part{Statisztikus fizika}
 
  \include{B01tetel/B01tetel}
  \include{B02tetel/B02tetel}
  \include{B03tetel/B03tetel}
  \include{B04tetel/B04tetel}
  \include{B05tetel/B05tetel}
  \include{B06tetel/B06tetel}
  \include{B07tetel/B07tetel}
  \include{B08tetel/B08tetel}
  \include{B09tetel/B09tetel}
  \include{B10tetel/B10tetel}
  \include{B11tetel/B11tetel}
  \include{B12tetel/B12tetel}
  \include{B13tetel/B13tetel}
  
 \part*{Függelék}
  
  \include{appendix/sokasagok}

\end{document}
